## 2.1导数的定义
### 一、实例  
1.`$s=s(t).t\in[T_1,T_2], t = t_0,v(t_0)=?$`  
`$\text{取}[t_0,t_0+_\Delta t],$`  
`$s(t_0) = s(t_0+_\Delta t)-s(t_0).$`  
`$v_\text{平}=\frac{_\Delta s}{_\Delta t}$`  
`$v(t_0)=\lim_{_\Delta t\to0}\frac{_\Delta s}{_\Delta t}=\lim_{_\Delta t\to0}\frac{s(t_0-_\Delta t)-s(t_0)}{_\Delta t}$`  

![在这里插入图片描述](https://img-blog.csdnimg.cn/20190216130208423.png?x-oss-process=image/watermark,type_ZmFuZ3poZW5naGVpdGk,shadow_10,text_aHR0cHM6Ly9ibG9nLmNzZG4ubmV0L3dlaXhpbl8zOTk4NjE4Nw==,size_16,color_FFFFFF,t_70)  
2.`$L:y = f(x).$`  
`$k_\text{切}=\lim_{_\Delta x\to0}\frac{f(x_0+_\Delta)-f(x_0)}{_\Delta x}$`  
### 二、导数定义
`$y=f(x)(x\in D),x_0\in D.$`  
`$x_0+_\Delta x\in D.$`  
`$_\Delta y=f(x_0+_\Delta x)-f(x_0).$`  
`$\text{若}\lim_{_\Delta x\to 0}\frac{_\Delta y}{_\Delta x}\text{存在,称$f(x)$在$x=x_0$处可导.极限值称为$f(x)$在$x=x_0$处的导数.记为$f^\prime(x_0)/\frac{dy}{dx}|_{x=x_0}$}$`  
`$\text{即}\lim_{_\Delta x\to 0}\frac{_\Delta y}{_\Delta x}=f^\prime(x_0)/\frac{dy}{dx}|_{x=x_0}$`  
**note:**  
①`$f^\prime(x_0)=\lim_{x\to x_0}\frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}$`  
②`$\text{若}f^\prime(x_0)\text{存在,则$f(x)$在$x=x_0$处连续.}$`  
`$\because f^\prime(x_0)\text{存在}$`  
`$\therefore\lim_{x\to x_0}\frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}\text{存在}$`  
`$\therefore\lim_{x\to x_0}[f(x)-f(x_0)]=0.\Rightarrow\lim_{x\to x_0}f(x)= f(x_0)$`  
`$\therefore f(x)\text{在$x=x_0$处连续}$`  
③`$\lim_{_\Delta x\to0^-}\frac{_\Delta y}{_\Delta x}(=\lim_{x\to x_0^-}=\frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0})= f^\prime_-(x_0)$`  
`$\lim_{_\Delta x\to0^+}\frac{_\Delta y}{_\Delta x}(=\lim_{x\to x_0^+}=\frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0})= f^\prime_+(x_0)$`  
`$f^\prime(x_0)\text{存在}\Leftrightarrow f^\prime_-{x_0},f^\prime_+(x_0)\text{存在且相等}$`  

例1.`$f(x)=\begin{cases}e^x-1\\ln(1+2x)\end{cases},f^\prime(0)?$`  
解：  
`$\lim_{x\to0^-}\frac{f(x)-f(0)}{x}=\lim_{x\to0^-}\frac{e^x-1}{x}=1.$`  
`$\Rightarrow f^\prime_-(0)=1;$`  
`$\lim_{x\to0^+}\frac{f(x)-f(0)}{x}=\lim_{x\to0^+}\frac{\ln(1+2x)}{x}=2.$`  
`$\Rightarrow f^\prime_+(0)=2.$`  
`$\because f^\prime_-{0}\not=f^\prime_+(0).$`  
`$\therefore f^\prime(0)\text{不存在}$`  

例2.`$y=f(x)=|x|.y=|x|\text{在}x=0\text{处连续}$`  
解：  
`$\lim_{x\to0^-}\frac{f(x)-f(0)}{x-0}=\lim_{x\to0^-}\frac{-x}{x}=-1\Rightarrow f^\prime_-(0)=-1$`  
`$\lim_{x\to0^+}\frac{f(x)-f(0)}{x-0}=\lim_{x\to0^+}\frac{x}{x}=1\Rightarrow f^\prime_-(0)=1$`  
`$\because f^\prime_-{0}\not= f^\prime_+(0).$`  
`$\therefore y=|x|\text{在}x=0\text{处不连续}$`  

④`$\begin{cases}v(t_0)=s^\prime(t_0)\\a(t_0)=v^\prime(t_0)\end{cases}$`  
### 三、用导数的定义求导数
1.`$s(t)=v_0t+\frac{1}{2}gt^2.\text{求}v(t_0).$`  
解：  
`$\begin{aligned}v(t_0)= s^\prime(t_0)&=\lim_{_\Delta t\to0}\frac{s(t_0+_\Delta t)-s(t_0)}{_\Delta t}\\&=\lim_{_\Delta t\to0}\frac{v_0(t_0+\Delta t)+\frac{1}{2}g(t_0+_\Delta t)^2-v_0t_0-\frac{1}{2}gt_0^2}{_\Delta t}\\&=\lim_{_\Delta t\to 0}\frac{v_{0\Delta}t+gt_{0\Delta}t+\frac{1}{2}g(_\Delta t)^2}{_\Delta t}\\&=\lim_{_\Delta t\to0}(v_0+gt_0+\frac{1}{2}g_\Delta t)\\&=v_0+gt_0.\end{aligned}$`  

2.`$f(x)=x^n.f^\prime(x_0)=?$`  
解：  
`$\begin{aligned}f^\prime(x_0)&=\lim_{x\to x_0}\frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}\\&=\lim_{x\to x_0}\frac{x^n-x_0^n}{x-x_0}\\&=\lim_{x\to x_0}(x^{n-1}+x_0x^{n-2}+...+x_0^{n-1})\\&=nx_0^{n-1}\end{aligned}$`  
`$\text{记：}(x^a)^\prime=ax^{a-1}.$`  

3.`$y=a^x(a>0 \text{且} a\not=1).(a^x)^\prime=?$`  
解：  
`$\begin{aligned}f^\prime(x)&=\lim_{_\Delta t\to 0}\frac{f(x+_\Delta t)-f(x)}{_\Delta t}\\&=\lim_{_\Delta t\to0}\frac{a^{(x+_\Delta t)}-a^x}{_\Delta t}\\&=a^x\lim_{_\Delta t\to0}\frac{e^{_\Delta t\ln a}-1}{_\Delta t}\\&=a^x\ln a.\end{aligned}$`  
`$\text{记：}(a^x)^\prime=a^x\ln a$`  
**special case：**`$(e^x)^\prime=e^x$`  

4.`$y = \log_ax(a>0\text{且}a\not=1).$`  
解：  
`$\begin{aligned}f^\prime(x)&=\lim_{_\Delta t\to 0}\frac{f(x+_\Delta t)-f(x)}{_\Delta t}\\&=\lim_{_\Delta t\to 0}\frac{\log_a(x+_\Delta t)-\log_ax}{_\Delta t}\\&=\lim_{_\Delta t\to0}\log_a(1+\frac{_\Delta t}{x})^{\frac{1}{_\Delta t}}\\&=\lim_{_\Delta t\to 0}\log\lim_{_\Delta t\to 0}(1+\frac{_\Delta t}{x})^{\frac{x}{_\Delta t}*\frac{1}{x}}\\&=\log e^{\frac{1}{x}}\\&=\frac{1}{x}\log e\\&=\frac{1}{x\ln a}\end{aligned}$`  
**special case：**`$(\ln x)^\prime=\frac{1}{x}$`  

5.`$y=f(x)=\sin x.f^\prime(x_0)=?$`  
> 和差化积公式：`$\sin x-\sin y=2\cos\frac{x+y}{2}\sin\frac{x-y}{2}$`


解：  
`$\begin{aligned}\lim_{x\to x_0}\frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}&=\lim_{x\to x_0}\frac{\sin x-\sin x_0}{x-x_0}\\&=\lim_{x\to x_0}\frac{2\cos\frac{x+x_0}{2}\sin\frac{x-x_0}{2}}{x-x_0}\\&=\lim_{x\to x_0}\cos\frac{x+x_0}{2}\frac{\sin\frac{x-x_0}{2}}{\frac{x-x_0}{2}}\\&=\cos x_0.\end{aligned}$`  

6.`$\begin{cases}\sin x = \csc x\\\cos x=\cot x\\1+\tan^2x=\sec^2x\\1+\cot^2x=\csc^2x\\(\tan x)^\prime=\frac{1}{\cos^2 x}=\sec^2 x\\(\cot x)^\prime=-\frac{1}{\sin x}=-\csc^2 x\\(\sec x)^\prime=\tan x\sec x\\(\csc x)^\prime=-\csc x\cot x\end{cases}$`  
### 四、四则求导法则
`$\text{设}u(x),v(x)\text{可导}$`  
1.`$[u(x)\pm v(x)]^\prime=u^\prime(x)\pm v^\prime(x)$`  
证明：`$f(x)=u(x)+v(x)$`  
`$\begin{aligned}_\Delta f&=f(x+_\Delta x)-f(x)\\&=[u(x+_\Delta x)-u(x)]+[v(x+_\Delta x)-v(x)]\\&=_\Delta u+_\Delta v\end{aligned}$`  
`$\begin{aligned}[u(x)+v(x)]^\prime&=\lim_{_\Delta x\to0}\frac{_\Delta f}{_\Delta x}\\&=\lim_{_\Delta x\to0}(\frac{_\Delta u}{_\Delta x}+\frac{_\Delta v}{_\Delta x})\\&=\lim_{_\Delta x\to0}\frac{_\Delta u}{_\Delta x}+\lim_{_\Delta x\to0}\frac{_\Delta v}{_\Delta x}\\&={u^\prime(x)}+{v^\prime(x)}\end{aligned}$`  

2.`$(uv)^\prime=u^\prime v+uv^\prime$`  
证明：  
`$\text{令}f(x)=u(x)v(x).$`  
`$\begin{aligned}_\Delta f&=u(x+_\Delta x)v(x+_\Delta x)-u(x)v(x)\\&=u(x+_\Delta x)v(x+_\Delta x)-u(x)v(x+_\Delta x)+u(x)v(x+_\Delta x)-u(x)v(x)\\&=[u(x+_\Delta x)-u(x)]v(x+_\Delta x)+u(x)[v(x+_\Delta x)-v(x)]\\&=_\Delta uv(x+_\Delta x)+u(x)_\Delta v(x)\end{aligned}$`  
`$\begin{aligned}[u(x)v(x)]^\prime&=\lim_{_\Delta x\to0}\frac{_\Delta f}{_\Delta x}\\&=\lim_{_\Delta x\to0}[\frac{_\Delta u}{_\Delta x}v(x+_\Delta x)+u(x)\frac{_\Delta v}{_\Delta x}]\\&=\lim_{_\Delta x\to0}\frac{_\Delta u}{_\Delta x}v(x+_\Delta x)+\lim_{_\Delta x\to0}u(x)\frac{_\Delta v}{_\Delta x}\\&=u^\prime(x)v(x)+u(x)v^\prime(x)\end{aligned}$`  
**note：**  
①`$(uv)^\prime=u^\prime v+uv^\prime$`  
②`$(uvw)^\prime=u^\prime vw+uv^\prime w+uvw^\prime$`  
③`$(ku)^\prime=ku^\prime$`  

3.`$v(x)\not=0.\text{则}(\frac{u}{v})^\prime=\frac{u^\prime v-uv^\prime}{v^2}$`  
证明：  
`$\text{令}\varphi(x)=\frac{u(x)}{v(x)}$`  
`$\begin{aligned}_\Delta\varphi&=\frac{u(x+_\Delta x)}{v(x+_\Delta x)}-\frac{u(x)}{v(x)}\\&=\frac{u(x+_\Delta x)v(x)-u(x)v(x+_\Delta x)}{v(x+_\Delta x)v(x)}\\&=\frac{u(x+_\Delta x)v(x)-u(x)v(x)+u(x)v(x)-u(x)v(x+_\Delta x)}{v(x+_\Delta x)v(x)}\\&=\frac{[u(x+_\Delta x)-u(x)]v(x)-u(x)[v(x+_\Delta x)-v(x)]}{v(x+_\Delta x)v(x)}\\&=\frac{_\Delta uv(x)-u(x)_\Delta v}{v(x+_\Delta x)v(x)}\end{aligned}$`  
`$\begin{aligned}\lim_{_\Delta x\to0}(\frac{u(x)}{v(x)})^\prime&=\lim_{_\Delta x\to0}\frac{_\Delta \varphi}{_\Delta x}\\&=\lim_{_\Delta x\to0}\frac{_\Delta uv(x)-u(x)_\Delta v}{v(x+_\Delta x)v(x)_\Delta x}\\&=\frac{u^\prime (x)v(x)-u(x)v(x)^\prime}{v(x)^2}\end{aligned}$`  

### 五、反函数及求导
**Th.`$y=f(x)\text{且}f^\prime(x)\not=0.\text{且}x=\varphi(y)\text{为其反函数,则}\varphi(y)\text{可导,且}\varphi^\prime(y)=\frac{1}{f^\prime(x)}$`**  
证明：  
`$f^\prime(x)=\lim_{_\Delta x\to0}\frac{_\Delta y}{_\Delta x}\not=0.$`  
`$\Rightarrow_\Delta x\text{与}_\Delta y\text{为同阶无穷小.}$`  
`$\Rightarrow_\Delta y=O(_\Delta x)$`  
`$\lim_{_\Delta y\to0}\frac{_\Delta x}{_\Delta y}=\lim_{_\Delta x\to0}\frac{1}{\frac{_\Delta y}{_\Delta x}}=\frac{1}{\dot{f(x)}}$`  
`$\varphi^\prime(y)=\frac{1}{f^\prime(x)}$`  

例1.`$y=\arcsin x(-1<x<1)\text{求}y^\prime$`  
解：  
`$y = \arcsin x\Rightarrow y=f(x)\Rightarrow x=\sin y.$`  
`$(\arcsin x)^\prime=f^\prime(x)=\frac{1}{\dot{\varphi(x)}}=\frac{1}{\cos y}=\frac{1}{\sqrt{1-\sin^2y}}=\frac{1}{\sqrt{1-x^2}}$`  

例2.`$y=\arccos x(-1<x<1).$`  
解：  
`$y=\arccos x\Rightarrow x=\cos y$`  
`$(\arccos x)^\prime=f^\prime(x)=\frac{1}{\varphi^\prime(y)}=-\frac{1}{\sin y}=-\frac{1}{\sqrt{1-\cos^2y}}=\frac{-1}{1-x^2}$`  

例3.`$y=\arctan x(-\infty<x+\infty)$`  
解：  
`$y=f(x)=\arctan x,x=\varphi(y)=\tan y$`  
`$(\arctan x)^\prime=f^\prime(x)=\frac{1}{\varphi^\prime(y)}=\frac{1}{\sec^2y}=\frac{1}{1+\tan^2y}=\frac{1}{1+x^2}$`  

### 六、复合函数求导
**Th.`$y=f(u)\text{可导,}u=\varphi(x)\text{可导且}\varphi^\prime(x)\not=0.\text{则}y=f[\varphi(x)]\text{可导,且}\frac{dy}{dx}=\frac{dy}{du}*\frac{du}{dx}=f^\prime(u)\varphi^\prime(x)$`**  
证明：  
`$\dot{\varphi(x)}=\lim_{_\Delta x\to0}\frac{_\Delta u}{_\Delta x}\not=0.$`  
`$_\Delta x\text{与}_\Delta u\text{为同阶无穷小}.$`  
`$\frac{dy}{dx}=\lim_{_\Delta x\to0}\frac{_\Delta y}{_\Delta x}=\lim_{_\Delta x\to0}\frac{_\Delta y}{_\Delta u}*\frac{_\Delta u}{_\Delta x}=\lim_{_\Delta u\to0}\frac{_\Delta y}{_\Delta u}*\lim_{_\Delta x\to0}\frac{_\Delta u}{_\Delta x}=f^\prime(u)\varphi^\prime(x)$`  

例1.`$y=\sin^2x+x^2\ln x.$`  
解：  
`$\begin{aligned}y^\prime&=(\sin^2x+x^2\ln x)^\prime\\&=2\sin x\cos x+2x\ln x+x\\&=\sin2x+x(\ln x^2+1)\end{aligned}$`  

例2.`$y=\frac{1+x}{1-x}e^{sin\frac{1}{x}}$`   
解：  
`$\begin{aligned}y^\prime&=(\frac{1+x}{1-x}e^{sin\frac{1}{x}})^\prime\\&=\dot{(\frac{1+x}{1-x})}*e^{\sin\frac{1}{x}}+\frac{1+x}{1-x}(e^{\sin\frac{1}{x}})^\prime\\&=-\frac{2x}{(1-x)^2}e^{\sin\frac{1}{x}}-\frac{1+x}{(1-x)x^2}\cos(\frac{1}{x})e^{\sin\frac{1}{x}}\end{aligned}$`  

例3.`$y=\ln^2\arctan(x^2+1).$`  
解：  
`$\begin{aligned}y^\prime&=[\ln^2\arctan(x^2+1)]^\prime\\&=2\ln\arctan(x^2+1)*\frac{1}{\arctan(x^2+1)}*\frac{1}{1+(x^2+1)^2}*2x\end{aligned}$`  

例4.`$y=(1+x^2)^{2x}$`  
解：  
`$\begin{aligned}y^\prime&==((1+x^2)^{2x})^\prime\\&=(e^{2x\ln(1+x^2)})^\prime\\&=e^{2x\ln(1+x^2)}[2\ln(1+x^2)+2x\frac{1}{1+x^2}2x]\\&=(1+x^2)^{2x}[2\ln(1+x^2)+\frac{4x^2}{1+x^2}]\end{aligned}$`  

例5.`$y=\ln(x+\sqrt{x^2+1})$`  
解：  
`$\begin{aligned}{y^\prime}&=\dot{\ln(x+\sqrt{x^2+1}})\\&=\frac{1}{x+\sqrt{x^2+1}}(1+\frac{x}{\sqrt{x^2+1}})\\&=\frac{1}{\sqrt{x^2+1}}\end{aligned}$`  
  